# Ejercicio 12

## Consigna

En cada caso, dados producto interno, subespacio $S$ y vector $v$, hallar $P_S(v)$.

1. En $\mathbb{R}^4$ con producto interno habitual y:
    - $S = \left[ (1,-1,1,1), (2,1,0,3) \right]$,
    - $v = (1,2,3,4)$

2. Igual a anterior, pero $v = (x,y,z,t)$ cualquiera

3. En $\mathbb{R}^3$ con:
    - $\langle (x_1,x_2,x_3), (y_1,y_2,y_3) \rangle = 2x_1y_1 + x_1y_2 + x_2y_1 + 4x_2y_2 + x_3y_3$ y,
    - $S = \{ (x,y,z) \in \mathbb{R}^3 : y - z = 0 \}$
    - $v = (1,-1,0)$

4. En $\mathbb{C}^3$ con producto interno usual, 
    - $S = \{ (x,y,z) \in \mathbb{C}^3 : x + (+i)y - z = 0 \}$,
    - $v = (0,1,i)$

## Resolución

### Parte 1

Lo primero que deberíamos hacer es verificar si lo que nos dieron como base de $S$ es una base ortonormal:

- $\left<(1,-1,1,1), (2,1,0,3)\right>=2-1+0+3=4\neq 0$

Como no es ni siquiera ortogonal, tenemos que aplicar el método de ortonormalización de Gram-Schmidt.

Sea $\mathcal{B}= \{u_1,u_2\}$ la base ortonormal que queremos hallar, entonces, primero hallamos los vectores $w_1,w_2$ que forman una base de $S$ y además son ortogonales:

- $w_1=v_1=(1,-1,1,1)$
- $w_2=v_2-\frac{\left<v_2, w_1\right>}{\left<w_1, w_1\right>}w_1$

Entonces, calculemos $w_2$:

- $\left<(2,1,0,3), (1,-1,1,1)\right>=2-1+0+3=4$
- $\left<(1,1,1,1), (1,-1,1,1)\right>=1-1+1+1=4$
- $w_2=(2,1,0,3)-(1,-1,1,1)=(1,2,-1,2)$

Entonces, ahora tenemos que normalizar los vectores:

- $\|w_1\|=\sqrt{\left<(1,-1,1,1), (1,-1,1,1)\right>}=\sqrt{1+1+1+1}=\sqrt{4}=2$
- $\|w_2\|=\sqrt{\left<(1,2,-1,2),(1,2,-1,2)\right>}=\sqrt{1+4+1+4}=\sqrt{10}$

Concluyendo, la base ortonormal que hallamos es:

- $u_1=\frac{1}{2}(1,-1,1,1)$
- $u_2=\frac{1}{\sqrt{10}}(1,2,-1,2)$

Ahora, podemos hallar $P_S(v)$ de la siguiente forma:

- $\left<v, u_1\right>=\frac{1}{2}\left<(1,2,3,4), (1,-1,1,1)\right>=\frac{1}{2}(1-2+3+4)=3$
- $\left<v, u_2\right>=\frac{1}{\sqrt{10}}\left<(1,2,3,4), (1,2,-1,2)\right>=\frac{1}{\sqrt{10}}(1+4-3+8)=\frac{10}{\sqrt{10}}=\frac{10\sqrt{10}}{10}=\sqrt{10}$

$$
\begin{aligned}
P_S(v)&=\left<v, u_1\right>\frac{1}{2}(1,-1,1,1)+ \left<v, u_2\right>\frac{1}{\sqrt{10}}(1,2,-1,2)\\
&= \frac{3}{2}(1,-1,1,1)+(1,2,-1,2)\\
&= \left(\frac{3}{2},-\frac{3}{2},\frac{3}{2},\frac{3}{2}\right) + (1,2,-1,2)\\
&= \left(\frac{5}{2},\frac{1}{2},\frac{1}{2},\frac{7}{2}\right)
\end{aligned}
$$

### Parte 2

Esta parte va a ser bastante más breve que la anterior, porque no vamos a necesitar hallar la base ortonormal, ya que ya tenemos una: $\mathcal{B}=\{\frac{1}{2}(1,-1,1,1),\frac{1}{\sqrt{10}}(1,2,-1,2)\}$.

Con esto, podemos hallar $P_S(v)$ de la siguiente forma:

- $\left<v, u_1\right>=\left<(x,y,z,t), \frac{1}{2}(1,-1,1,1)\right>=\frac{1}{2}(x-y+z+t)$
- $\left<v, u_2\right>=\left<(x,y,z,t), \frac{1}{\sqrt{10}}(1,2,-1,2)\right>=\frac{1}{\sqrt{10}}(x+2y-z+2t)$

$$
\begin{aligned}
P_S(v)&=\frac{1}{2}(x-y+z+t)\frac{1}{2}(1,-1,1,1)+\frac{1}{\sqrt{10}}(x+2y-z+2t)\frac{1}{\sqrt{10}}(1,2,-1,2)\\
&= \frac{1}{4}(x-y+z+t,-x+y-z-t,x-y+z+t,x-y+z+t)+\frac{1}{10}(x+2y-z+2t,2x+4y-2z+4t,-x-2y+z-2t,2x+4y-2z+4t)\\
&= \frac{1}{20}(5x-5y+5z+5t,-5x+5y-5z-5t,5x-5y+5z+5t,5x-5y+5z+5t)+\frac{1}{20}(2x+4y-2z+4t,4x+8y-4z+8t,-2x-4y+2z-4t,4x+8y-4z+8t)\\
&=\frac{1}{20}(7x-y+3z+9t,-x+13y-9z+3t,3x-9y+7z+t,9x+3y+z+13t)
\end{aligned}
$$

### Parte 3

Veamos los datos que tenemos:

- $\langle (x_1,x_2,x_3), (y_1,y_2,y_3) \rangle = 2x_1y_1 + x_1y_2 + x_2y_1 + 4x_2y_2 + x_3y_3$ y,
- $S = \{ (x,y,z) \in \mathbb{R}^3 : y - z = 0 \}$
- $v = (1,-1,0)$

Primero, encontremos una base de $S$, los datos que nos dan son que:

- $x\in\mathbb{R}$
- $y\in\mathbb{R}$
- $z=y$

Entonces podemos definir el conjunto como:

- $S=\{(\alpha,\beta,\beta):\alpha,\beta\in\mathbb{R}\}$
- $S=[(1,0,0),(0,1,1)]$

Habría que verificar si la base es ortonormal, primero verifiquemos si es ortogonal

- $\left<(1,0,0), (0,1,1)\right>=0+1+0+0+0\neq 0$

Entonces, usamos el método de Gram-Schmidt para ortonormalizar el conjunto.
Sea $\mathcal{B}=\{u_1,u_2\}$ la base que queremos hallar, entonces, primero hallamos los vectores $w_1,w_2$ que forman una base de $S$ y además son ortogonales:

- $w_1=(1,0,0)$
- $w_2=v_2-\frac{\left<v_2, w_1\right>}{\left<w_1, w_1\right>}w_1$

Entonces, calculemos $w_2$:

- $\left<v_2, w_1\right>=\left<(0,1,1), (1,0,0)\right>=\left<(1,0,0), (0,1,1)\right>=0+1+0+0+0=1$
- $\left<w_1, w_1\right>=\left<(1,0,0), (1,0,0)\right>=2+0+0+0+0=2$
- $w_2=(0,1,1)-\frac{1}{2}(1,0,0)=\frac{1}{2}(-1,2,2)$

Ahora deberíamos normalizar los vectores, para esto cálculamos la norma que nos falta:

- $\left<w_2, w_2\right>=\frac{1}{2}\left<(-1,2,2),(-1,2,2) \right>=\frac{1}{2}(2-2-2+16+4)=18$

Concluyendo, la base ortonormal que hallamos es:

- $u_1=\frac{1}{\sqrt{2}}(1,0,0)$
- $u_2=\frac{1}{\sqrt{18}}\cdot\frac{1}{2}(-1,2,2)=\frac{1}{3\sqrt{2}\cdot 2}(-1,2,2)=\frac{1}{6\sqrt{2}}(-1,2,2)$

Ahora, podemos hallar $P_S(v)$ de la siguiente forma:

- $\left<v, u_1\right>=\frac{1}{\sqrt{2}}\left<(1,-1,0), (1,0,0)\right>=\frac{1}{\sqrt{2}}(2+0-1+0+0)=\frac{1}{\sqrt{2}}$
- $\left<v, u_2\right>=\frac{1}{6\sqrt{2}}\left<(1,-1,0), (-1,2,2)\right>=\frac{1}{6\sqrt{2}}(-2+2+1-8+0)=-\frac{7}{6\sqrt{2}}$

No voy a expresar el resultado final porque es muy tedioso.