# Ejercicio 14

## Consigna

En $V = \mathbb{R}_2[t]$ con $\langle p, q \rangle = \int_{-1}^1 p(t)q(t)dt$, aplicar **Gram-Schmidt** a la base $\mathcal{B} = \{1, t, t^2\}$ para obtener una base ortonormal.

## Resolución

Consideramos los vectores de la base dados de la siguiente forma:

- $v_1=1$
- $v_2=t$
- $v_3=t^2$

Queremos encontrar vectores $\{w_1,w_2,w_3\}$ tal que:

- $[w_1,w_2,w_3] = [v_1,v_2,v_3]$

Empezamos tomando $w_1=v_1=1$, a partir de esto definimos $w_2$ de la siguiente forma:

$$
w_2=t-\frac{\left<t, 1\right>}{\left<1, 1\right>}1
$$

Cálculemos los productos internos que necesitamos:

- $\left<t, 1\right>=\int^1_{-1}tdt=\frac{1^2}{2}-\frac{(-1)^2}{2}=0$
- $\left<1, 1\right>=\int^1_{-1}1dt=1-(-1)=2$

Entonces $w_2=t$.

Ahora para hallar $w_3$ hacemos lo mismo:

$$
w_3=t^2-\frac{\left<t^2, t\right>}{\left<t, t\right>}t-\frac{\left<t^2, 1\right>}{\left<1, 1\right>}1
$$

Cálculemos los productos internos que necesitamos:

- $\left<t^2, t\right>=\int_{-1}^1 t^3dt = \frac{1^4}{4}-\frac{(-1)^4}{4}=0$
- $\left<t, t\right>=\int_{-1}^1 t^2dt=\frac{1^3}{3}-\frac{(-1)^3}{3}=\frac{2}{3}$
- $\left<t^2, 1\right>=\int_{-1}^1 t^2dt=\frac{1^3}{3}-\frac{(-1)^3}{3}=\frac{2}{3}$

Entonces:

$$
\begin{aligned}
w_3&=t^2-\frac{1}{3}\cdot1\\
&=t^2-\frac{1}{3}
\end{aligned}
$$

Ahora restaría normalizar los vectores, para lo que nos faltaría solo calcular la siguiente norma al cuadrado:

$$
\begin{aligned}
\left<t^2-\frac{1}{3},t^2-\frac{1}{3}\right>&=\int_{-1}^1t^4-\frac{2}{3}t^2 +\frac{1}{9}=\left(\frac{t^5}{5}-\frac{2t^3}{9}+\frac{1}{9}t\right)\Big|^1_{-1} \\
&= \frac{1}{5}-\frac{2}{9}+\frac{1}{9}-\left(-\frac{1}{5}+\frac{2}{9}-\frac{1}{9}\right)\\
&=\frac{1}{5}-\frac{1}{9}-\left(-\frac{1}{5}+\frac{1}{9}\right)\\
&=\frac{4}{45}+\frac{4}{45}\\
&=\frac{8}{45}
\end{aligned}
$$

Considerando $[u_1,u_2,u_3]$ como el resultado al que queremos llegar, tenemos que:

- $u_1=\frac{w_1}{\|w_1\|}$
- $u_2=\frac{w_2}{\|w_2\|}$
- $u_3=\frac{w_3}{\|w_3\|}$

Usando lo obtenido hasta ahora entonces:

- $u_1=\frac{1}{\sqrt{2}}$
- $u_2=\frac{\sqrt{3}}{\sqrt{2}}t=\frac{\sqrt{6}}{2}t$
- $u_3=\sqrt{\frac{45}{8}}(t^2-\frac{1}{3})=\frac{3\sqrt{5}}{2\sqrt{2}}(t^2-\frac{1}{3})=\frac{3\sqrt{10}}{4}(t^2-\frac{1}{3})$

Por lo que la base ortonormal de $\mathbb{R}_2[x]$ que obtuvimos es:

- $\mathcal{B}=\{\frac{1}{\sqrt{2}},\frac{\sqrt{6}}{2}t,\frac{3\sqrt{10}}{4}(t^2-\frac{1}{3})\}$