# Ejercicio 12

## Consigna

1. Se consideran las bases $\mathcal{E}=\{(1,0),(0,1)\}$ y $\mathcal{B}=\{(1,1),(-1,1)\}$ de $\mathbb{R}^2$.

   1. Sea $Id:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^2$ la transformación identidad, hallar ${}_{\mathcal{E}}(Id)_{\mathcal{B}}$ y ${}_{\mathcal{B}}(Id)_{\mathcal{E}}$.

   2. Sea $T:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^2$ tal que $T(x,y)=\begin{pmatrix}0&2\\1&0\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}$. Hallar ${}_{\mathcal{B}}(T)_{\mathcal{B}}$.

2. Se consideran las bases $\mathcal{A}=\{(1,2),(0,1)\}$ de $\mathbb{R}^2$ y $\mathcal{B}=\{(1,0,1),(0,1,0),(-1,0,0)\}$ de $\mathbb{R}^3$.

   1. Sean $Id_2:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^2$ e $Id_3:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}^3$ las transformaciones identidad y $\mathcal{E}_2$ y $\mathcal{E}_3$ las bases canónicas de $\mathbb{R}^2$ y $\mathbb{R}^3$ respectivamente, hallar ${}_{\mathcal{A}}(Id_2)_{\mathcal{E}_2}$ y ${}_{\mathcal{E}_3}(Id_3)_{\mathcal{B}}$.

   2. Sea $T:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}^2$ tal que $T(x,y,z)=\begin{pmatrix}1&0&-2\\0&1&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}$. Hallar ${}_{\mathcal{A}}(T)_{\mathcal{B}}$.

## Resolución (parte 1)

### Parte (i)

Hallemos ${}_{\mathcal{E}}(Id)_{\mathcal{B}}$:

- $coord_{\mathcal{E}}(Id(1,1)) = (1,1)$
- $coord_{\mathcal{E}}(Id(-1,1)) = (-1,1)$

Entonces:

$$
{}_{\mathcal{E}}(Id)_{\mathcal{B}}=
\begin{pmatrix}
1&-1\\
1&1
\end{pmatrix}
$$

Ahora hallemos ${}_{\mathcal{B}}(Id)_{\mathcal{E}}$, usando el siguiente sistema para las coordenadas:

$$
\begin{array}{cc|c}
1&-1&x\\
1&1&y
\end{array}\rightarrow
\begin{array}{cc|c}
1&-1&x\\
0&2&y-x
\end{array}\\
\rightarrow \alpha_2 = \frac{y-x}{2};\quad \alpha_1 = \frac{y+x}{2}
$$

- $coord_{\mathcal{B}}(Id(1,0)) = coord_{\mathcal{B}}(1,0) = (\frac{1}{2},-\frac{1}{2})$
- $coord_{\mathcal{B}}(0,1) = (\frac{1}{2},\frac{1}{2})$

Entonces:

$$
{}_{\mathcal{B}}(Id)_{\mathcal{E}} =
\begin{pmatrix}
\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\
-\frac{1}{2}&\frac{1}{2}
\end{pmatrix}
$$

### Parte (ii)

Tenemos $T$ tal que $T:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^2$ tal que $T(x,y)=\begin{pmatrix}0&2\\1&0\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}$.

Hallemos $T$ de los vectores de $\mathcal{E}$ para encontrar ${}_{\mathcal{E}}(T)_{\mathcal{E}}$ y usar las matrices de cambio de base que hallamos en la parte anterior:

- $coord_{\mathcal{E}}(T(1,0)) = T(1,0) = (0,1)$
- $coord_{\mathcal{E}}(T(0,1)) = T(0,1) = (2,0)$

Entonces:

$$
{}_{\mathcal{E}}(T)_{\mathcal{E}} =
\begin{pmatrix}
0&2\\
1&0
\end{pmatrix}
$$

Con esto, basta con aplicar la definición de matrices de cambio de base:

$$
{}_{\mathcal{B}}(T)_{\mathcal{B}} = {}_{\mathcal{B}}(Id)_{\mathcal{E}}\cdot{}_{\mathcal{E}}(T)_{\mathcal{E}}\cdot{}_{\mathcal{E}}(Id)_{\mathcal{B}}
$$

Entonces, realizamos la multiplicación:

$$
{}_{\mathcal{B}}(T)_{\mathcal{B}} =
\begin{pmatrix}
\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\
-\frac{1}{2}&\frac{1}{2}
\end{pmatrix}\cdot
\begin{pmatrix}
0&2\\
1&0
\end{pmatrix}\cdot
\begin{pmatrix}
1&-1\\
1&1
\end{pmatrix}
$$

$$
{}_{\mathcal{B}}(T)_{\mathcal{B}} =
\begin{pmatrix}
\frac{1}{2}&1\\
\frac{1}{2}&-1
\end{pmatrix}\cdot
\begin{pmatrix}
1&-1\\
1&1
\end{pmatrix}
$$

$$
{}_{\mathcal{B}}(T)_{\mathcal{B}} =
\begin{pmatrix}
\frac{3}{2}&\frac{1}{2}\\
-\frac{1}{2}&-\frac{3}{2}
\end{pmatrix}
$$

## Resolución (parte 2)

### Parte (i)

Recordemos:

- $\mathcal{A} = \{(1,2),(0,1)\}$
- $\mathcal{B} = \{(1,0,1),(0,1,0),(-1,0,0)\}$

Hallemos ${}_{\mathcal{A}}(Id_2)_{\mathcal{E}_2}$:

- $coord_{\mathcal{A}}(1,0) = (1,-2)$
- $coord_{\mathcal{A}}(0,1) = (0,1)$

Entonces:

$$
{}_{\mathcal{A}}(Id_2)_{\mathcal{E}_2} =
\begin{pmatrix}
1&0\\
-2&1
\end{pmatrix}
$$

Ahora hallemos ${}_{\mathcal{E}_3}(Id_3)_{\mathcal{B}}$:

- $coord_{\mathcal{E}_3}(1,0,1) = (1,0,1)$
- $coord_{\mathcal{E}_3}(0,1,0) = (0,1,0)$
- $coord_{\mathcal{E}_3}(-1,0,0) = (-1,0,0)$

Entonces:

$$
{}_{\mathcal{E}_3}(Id_3)_{\mathcal{B}}=
\begin{pmatrix}
1&0&-1\\
0&1&0\\
1&0&0
\end{pmatrix}
$$

### Parte (ii)

Tenemos $T:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}^2$ tal que $T(x,y,z)=\begin{pmatrix}1&0&-2\\0&1&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}$

Queremos usar lo que hallamos en la parte anterior, para obtener el resultado:

$$
{}_{\mathcal{A}}(T)_{\mathcal{B}} = {}_{\mathcal{A}}(Id_2)_{\mathcal{E_2}}\cdot{}_{\mathcal{E_2}}(T)_{\mathcal{E_3}}\cdot{}_{\mathcal{E_3}}(Id_3)_{\mathcal{B}}
$$

Entonces, nos faltaría hallar ${}_{\mathcal{E_2}}(T)_{\mathcal{E_3}}$:

- $coord_{\mathcal{E_2}}(T(1,0,0)) = T(1,0,0)= (1,0)$
- $coord_{\mathcal{E_2}}(T(0,1,0)) = T(0,1,0)= (0,1)$
- $coord_{\mathcal{E_2}}(T(0,0,1)) = T(0,0,1)= (-2,1)$

Entonces:

$$
{}_{\mathcal{E_2}}(T)_{\mathcal{E_3}} =
\begin{pmatrix}
1&0&-2\\
0&1&1
\end{pmatrix}
$$

Ahora si, hacemos la multiplicación para obtener el resultado:

$$
{}_{\mathcal{A}}(T)_{\mathcal{B}} =
\begin{pmatrix}
1&0\\
-2&1
\end{pmatrix}\cdot
\begin{pmatrix}
1&0&-2\\
0&1&1
\end{pmatrix}\cdot
\begin{pmatrix}
1&0&-1\\
0&1&0\\
1&0&0
\end{pmatrix}
$$

$$
{}_{\mathcal{A}}(T)_{\mathcal{B}} =
\begin{pmatrix}
1&0&-2\\
-2&1&5
\end{pmatrix}\cdot
\begin{pmatrix}
1&0&-1\\
0&1&0\\
1&0&0
\end{pmatrix}
$$

$$
{}_{\mathcal{A}}(T)_{\mathcal{B}} =
\begin{pmatrix}
-1&0&-1\\
3&1&2
\end{pmatrix}
$$